\chapter{Introdución}
\section{Contextualización}
Dende sempre o ser humano tivo inquietude por coñecer e entender como funciona o medio que nos rodea, tarefa para a que resulta imprescindible a observación do mesmo. A observación defínese como a captación activa e rexistro de información dende unha fonte primaria, a través dos sentidos ou da utilización de instrumentos.

Dada o crecente interese polo estado do medio ambiente e os avances tecnolóxicos que se produciron nas últimas décadas, na actualidade xérase a cada instante unha inxente cantidades de datos que rexistran medicións dunha ampla variedade de fenómenos, empregando para elo os máis diversos métodos, dende modernos sensores montados satélites ata o rexistro manual das medicións realizadas por un sinxelo termómetro de mercurio.

As maiores dificultades para converter este gran volume de datos en información útil son debidas a heteroxeneidade dos mesmos, tanto pola súa natureza física como polos medios empregados para capturalos e rexistralos.

Para atallar este problema xurdiu dende o Open Geospatial Consortium\footnote{\url{http://www.opengeospatial.org/}} (OGC) a iniciativa de desenvolver un estándar, denominado Sensor Observation Service (SOS), que defina un modelo interoperable para a difusión a través de servizos web de calquera tipo de información relacionada con sensores, do tipo que sexan.

O OGC\footnote{Que é o OGC? - \url{https://www.youtube.com/watch?v=bfkCdir-yO8}} é un consorcio formado por empresas privadas, universidades e axencias gobernamentais de todo o mundo, co obxectivo de desenvolver e publicar estándares no eido da información xeoespacial. É a organización de referencia neste eido, fundada no 1994 conta na actualidade con máis de cincocentos membros e continúa medrando.

O estándar SOS define a interface do servizo web que permite consultar observacións, metadatos dos sensores e a representación das entidades observadas. Amais define os medios para rexistrar novos sensores ou eliminar os existentes, así como para inserir novas observacións para os sensores. Este estándar apoiase en outros, tamén desenvolvidos polo OGC, que definen os modelos para a representación dos datos a comunicar, así pois as xeometrías das entidades observadas represéntase a través do Geography Markup Language (GML), os metadatos dos sensores a través do SensorML e as observacións a través do estándar Observations and Measurements (O\&M).

As observacións de fenómenos medio ambientais son pois un tipo de información xeográfica, de feito tan importante coma a medición realizada do fenómeno a observar son o lugar o e momento no que se realiza. Pódese abordar, polo tanto, a análise e explotación destes datos empregando como ferramenta un Sistema de Información Xeográfica (SIX) de escritorio.

O acrónimo SIX fai referencia a un sistema deseñado para capturar, almacenar, manipular, analizar e presentar calquera tipo de información xeograficamente referenciada. Dentro do software SIX distínguense varios grandes grupos segundo o seu propósito, como poden ser sistemas de xestión de bases de datos espaciais, servidores cartográficos, visores web, móviles ou de escritorio. Dentro deste último grupo, os SIX de escritorio, inclúense un amplo número de programas que permiten visualizar, editar e analizar datos xeográficos e que se empregan en moitos eidos e con moi diversos fins, por exemplo para investigacións científicas, meteoroloxía, cartografía, hidroloxía, xestión de recursos, marketing, loxística, avaliación do impacto ambiental, etc.

Os SIX traballan principalmente con dous formatos de información, segundo os obxectos do mundo real que se vaian representar sexan de natureza continua ou discreta. Así pois, para representar unha variable de natureza continua, como por exemplo un mapa da elevación do terreo, empregase o formato raster, que divide o espazo en celas regulares asociando un valor a cada unha delas. Pola contra, para representar obxectos de natureza discreta, como pode ser un río, emprégase xeralmente o formato vectorial, no que se representa a xeometría en base a puntos, liñas ou polígonos, e se lle asocian a esta xeometría os atributos e valores que sexan necesarios. Cabe destacar que estes dous formatos poden converterse entre si se en función da análise a realizar, por exemplo, en base as observacións de temperaturas en determinados puntos pódese xerar por interpolación un raster que represente o mapa térmico da zona (rasterización), ou pola contra, a partir dun mapa de elevación poder trazar as curvas de nivel que o representan (vectorización).

En canto as ferramentas de análise proporcionadas polos paquetes SIX, existe unha moi ampla gama técnicas que se desenvolveron principalmente no último medio século, e é un campo en cambia rapidamente na actualidade, incluíndose cada vez máis e máis ferramentas, ben proporcionadas polo propio provedor orixinal do software ou en moitos casos desenvolvidas por terceiros a través das posibilidades de ampliación que os propios programas SIX poñen a disposición dos desenvolvedores.

Na maioría dos SIX o modelado dos fenómenos xeográficos realizase de forma estática, sen embargo na actualidade requírense modelos que engadan o tempo como variable, de xeito que permitan observar o comportamento dinámico dos eventos xeográficos, como por exemplo no caso das observacións de fenómenos medio ambientais. Os SIX que incorporan a representación do tempo, amais das dimensións espaciais, denomínanse SIX temporais e permiten facer unha representación da información en 4D, o que abre un amplo abano de posibilidades. A incorporación da compoñente temporal é un dos aspectos o que máis esforzos se están a adicar no que a evolución dos SIX se refire.

\section{Motivación e Obxectivos}

Na actualidade, a area de análise e explotación da información obtida a través das observacións medio ambientais está moi fragmentada. Cada organismo ou axencia desenvolve as súas propias solucións para a captación, o almacenamento e a análise das cada vez máis amplas redes de sensores despregadas por todo o planeta. Este feito supón unha gran limitación en canto ó aproveitamento de toda esta información, o restrinxir o acceso á mesma as organizacións que dispoñen dos recursos necesarios para desenvolver e implantar os sistemas necesarios.

O estándar SOS pretende permitir a interoperabilidade entre os sistemas encargados de captar e almacenar esta información e os sistemas empregados para a análise da mesma, non obstante o grao de implantación deste estándar é aínda reducido. Como motivo, ou consecuencia, deste baixo grao de implantación existen na actualidade moi poucos sistemas de información xeográfica que inclúan o servizo SOS como unha fonte de datos soportada, a diferenza de outros estándares desenvolvidos polo OGC que son soportados pola ampla maioría dos sistemas, como o Web Map Service (WMS) ou o Web Feature Service (WFS).

As escasas solucións dispoñibles para operar con datos de observación servidos pola interface SOS en sistemas de información xeográfica pasan polo uso de extensións de terceiros para software comercial, como por exemplo ArcGIS\footnote{\url{http://www.esri.es/es/productos/arcgis/}}, que supón un elevado custe de licencia.

Este proxecto ven motivado, por tanto, pola inexistencia dun sistema de información xeográfica libre e de propósito xeral que permita a incorporación e análise de datos de observacións dispoñibles a través da interface SOS.

O obxectivo deste traballo é o desenvolvemento dunha extensión para a ferramenta SIX libre QGIS\footnote{\url{http://www.qgis.org/}} que permita a conexión a fontes de datos SOS e a exploración dos seus contidos no contorno de mapas proporcionado pola ferramenta.

\section{Entorno tecnolóxico}
\subsection{QGIS}
QGIS é un Sistema de Información Xeográfica de escritorio multiplataforma, libre e de código aberto. É un proxecto oficial da organización non gubernamental Open Source Geospatial Foundation\footnote{\url{http://www.osgeo.org/}} (OSGeo) nacido no ano 2002 co obxectivo principal de proporcionar unha ferramenta que permitise visualizar, editar e analizar datos xeográficos en calquera ordenador persoal.

Amais de proporcionar de por si soporte para un amplo número de formatos de datos e funcionalidades para operar cos mesmos, QGIS proporciona unha API completa para implementación de \emph{plugins} que amplíen a funcionalidade da ferramenta e os formatos de información xeográficos soportados. Os \emph{plugins} poden programarse en C++ ou en Python, e no caso de cumprir a normativa e ser aprobados polos responsables poden incluírse no repositorio oficial da aplicación, de xeito que se podan instalar directamente dende o propio QGIS.

QGIS é na actualidade o SIX libre de referencia, está apoiado por un gran número de organizacións que patrocinan o proxecto, e que son, xunto coas doazóns de puntuais de particulares e ou organizacións o método de financiamento do proxecto. A redor do QGIS desenvolveuse unha ampla e activa comunidade tanto de usuarios como de desenvolvedores, do propio QGIS ou de \emph{plugins}.

\subsection{Sensor Observation Service}
O estándar Sensor Observation Service\footnote{\url{http://www.opengeospatial.org/standards/sos}} define a interface do servizo web para descubrir e recuperar datos en tempo real ou arquivados producidos por calquera clase de sensor, tanto móbiles como estacionarios, in-situ ou remotos. Os datos dos sensores poden ser tanto observacións realizadas como descricións dos sensores ou metadatos dos mesmos relativos a calibracións, mantementos, etc. As observacións devólvense codificadas segundo o estándar Observations and Measurements, e a información sobre sensores a través de SensorML. O SOS define, na súa versión 1.0, tres grupos de operacións:
\begin{description}
\item[Core:] Estas operacións deben ser implementadas obrigatoriamente por todos os servizos SOS.
\begin{itemize}
\item \textit{GetCapabilities:} Esta operación é a que proporciona a descrición das capacidades do SOS, ademais de información xeral sobre o propio servizo. Entre outros datos indícanos as versións de SOS soportadas, os datos identificativos do servizo e do provedor do mesmo, as operacións que implementa (cos parámetros soportados por cada unha delas), os filtros soportados e a lista de ofertas provistas polo servizo, con información detallada de cada unha delas.
\item \textit{DescribeSensor:} Proporciona información relativa ó sensor requirido, segundo o estándar Sensor Model Language (SensorML). Entre outra información indícase a posición, nome e descrición do sensor ou sistema, o instante temporal da instalación e se proporciona medidas válidas, os fenómenos que pode medir e as unidades nas que os mide, e outra información relacionada, como un breve historial de reparacións e
calibracións, etc
\item \textit{GetObservations:} É a operación encargada de proporcionar os datos medidos polos sensores dunha determinada oferta e que cumpran os filtros definidos na consulta. Os valores destas observacións realizadas polos sensores devólvense segundo o estándar Observations and Measurements (O\&M). Este estándar define un formato de XML no que cada observación se describe polo fenómeno que mide, o sensor que o mide, o instante temporal da medida, a posición e nome do lugar no que se toma a medida e a unidade na que se mide o valor correspondente.
\end{itemize}
\item[Transactional:] Son as operacións que permiten rexistrar información no servizo. A súa implementación é opcional.
\begin{itemize}
\item \textit{RegisterSensor:} Permite rexistrar un novo sensor no servizo, mandando a súa descrición no formato SensorML.
\item \textit{InsertObservation:} Permite ó cliente inserir novas observacións no sistema de sensores que fosen previamente rexistrados.
\end{itemize}
\item[Extended:] Son operacións adicionais opcionais, para requirir información o servizo.
\end{description}

\section{Estrutura da memoria}

Este documento estrutúrase en 6 capítulos, un apéndice e a bibliografía empregada.\\

Neste capítulo de introdución descríbese a motivación e obxectivos do proxecto e contextualizase o mesmo describindo brevemente os conceptos empregados e a situación actual da técnica nas areas de coñecemento relacionadas.\\

No capítulo 2 abórdanse os aspectos relativos á xestión do proxecto: a definición do alcance, a metodoloxía, planificación temporal e xestión de riscos e da configuración.\\

No capítulo 3 detállase a análise do software, describindo os casos de uso identificados e os requisitos extraidos dos mesmos.\\

No capítulo 4 descríbese o deseño do software, tanto a arquitectura do mesmo como o comportamento de cada unha das compoñentes desde o punto de vista estático e dinámico.\\

No capítulo 5 documéntase en orde cronolóxico o proceso de implementación e as probas realizadas para cumprir os requisitos establecidos.\\

No capítulo 6 expóñense as conclusións extraidas de todo o proxecto e detállanse varias propostas de traballo futuro.\\
%\item[Apéndice A:] \textit{Manual técnico.}

O apéndice A é unha guía para a instalación e manexo básico do \emph{plugin} desenvolvido.\\
